**吳美筠**，八十年代活躍[香港詩壇的本土女](../Page/香港.md "wikilink")[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")\[1\]，澳洲雪梨大學哲學博士。在大專院校教授中國文學及創作，曾任職[香港大學附屬學院高級講師](../Page/香港大學附屬學院.md "wikilink")，[嶺南大學中文系訪問學者](../Page/嶺南大學.md "wikilink")。[播道神學院客座講師](../Page/播道神學院.md "wikilink")，也曾兼教於香港浸信會神學院及信義宗神學院，以及曾於[香港大學中文系及](../Page/香港大學.md "wikilink")[香港浸會大學教授中文傳意](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")，畢業於香港大學文學院，2005年在澳洲[悉尼大學取得](../Page/悉尼大學.md "wikilink")[哲學博士](../Page/哲學博士.md "wikilink")，其論文研究範圍為清代女詩人。研究專長為古典詩、中國女性書寫、現代文學與基督教、現代詩等。亦曾於香港嶺南大學、香港公開大學、香港教育學院等大專院校任教。

2013年10月以文學界別與[盧偉力](../Page/盧偉力.md "wikilink")(藝術評論)、[梅卓燕](../Page/梅卓燕.md "wikilink")(舞蹈)、鍾小梅(藝術行政)組成「藝術3+1」，參與[香港藝術發展局推選活動當選](../Page/香港藝術發展局.md "wikilink")。\[2\]開始擔任香港藝術發展局委員，並任文學委員會主席、藝術支援組主席、策略委員會及管理委員會委員，倡議藝團治理及運作守則,\[3\]文學閱讀者的建立及發展，及倡議成立香港文學館。在任期間，推動檢討資助機制及藝發局界別代表選舉機制，打破過往把藝術消費調查撇除文學藝術的慣例，促成文學閱讀消費調查，並建議推行文學閱讀人口調查。\[4\]策展首次由藝發局主辦的大型文學節「[文學串流](../Page/文學串流.md "wikilink")」，鼓勵文學多元展演，串連不同文藝團體及作家，以文學為核心，讓文學與其他藝術文化領域，可以有更好的串流與連繫\[5\]，展開一系列跨流域藝術活動，以文學為核心，召集香港不同領域的藝術家，進行跨流域的創作與分享。前後分別擔任過香港藝術發展局委員及文學組主席（2014-2016）、國際演藝評論家協會（香港分會）創辦人及現任董事、香港文學評論學會創辦人及現任主席

吳美筠早年以女性視覺書寫女性內在暴力的詩人\[6\]\[7\]，[羈魂認為其作品情貌多變](../Page/羈魂.md "wikilink")，作品語言成熟。\[8\][葉維廉指出她第一部詩集有不同程度的語言自覺](../Page/葉維廉.md "wikilink")。\[9\]除了新詩，也擅寫小說、藝術評論。1987年與[林夕](../Page/林夕.md "wikilink")、[洛楓](../Page/洛楓.md "wikilink")、[飲江及](../Page/飲江.md "wikilink")[李焯雄](../Page/李焯雄.md "wikilink")(筆名朔方)創辦《[九分壹詩刊](../Page/九分壹詩刊.md "wikilink")》、擔任《[詩雙月刊](../Page/詩雙月刊.md "wikilink")》、《[詩網絡](../Page/詩網絡.md "wikilink")》編委及[香港書獎](../Page/香港書獎.md "wikilink")、[青年文學獎](../Page/青年文學獎.md "wikilink")、[湯清文藝獎](../Page/湯清文藝獎.md "wikilink")、[基督教金書獎等評判](../Page/基督教金書獎.md "wikilink")。\[10\]曾為多家報章雜誌撰寫專欄。為[國際演藝評論家協會](../Page/國際演藝評論家協會.md "wikilink")[IATC香港分會創會董事](../Page/IATC.md "wikilink")，2014年11月創辦[香港文學評論學會](../Page/香港文學評論學會.md "wikilink")，該會正式在2015年成立始她一直擔任該會主席。在九十年代開始活躍撰寫演藝評論，曾於1998年3月與許樹寧合作，負責現代式單位推出流動觀眾混媒體演出「前前後後左左右右」”的文本創作。

早年任職編輯，所撰寫社會專題、人物專訪、專題採訪、文化觀察散見於[突破雜誌](../Page/突破.md "wikilink")，社會專題編採見於[Recruit](../Page/Recruit.md "wikilink")、[明報](../Page/明報.md "wikilink")，藝術現象觀察及採訪見於[越界演藝文化周報及](../Page/越界.md "wikilink")[藝術訊息](../Page/藝術訊息.md "wikilink")。曾為[快報](../Page/快報.md "wikilink")、[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")、[時代論壇](../Page/時代論壇.md "wikilink")、[Elegance撰寫專欄](../Page/Elegance.md "wikilink")。

其著作收入香港、大陸、台灣、澳洲等地出版之文學書籍，出版詩集《我們是那麼接近》獲第一屆香港中文文學書獎新詩組推薦獎。詩作被翻成英語，選入由牛津出版社出版之英語詩集“From
the Bluest Part of the Harbour”及澳洲出版詩集“Footprints on Paper”等。

## 個人著作

  - 《我們是那麼接近》（詩集，1990）
  - 《第四個上午》（詩集，1998）
  - 《愛情卡拉OK》（小說，2006）
  - 《天使頭上的小木屑》（小說及散文，2009）
  - 《時間的靜止》（新詩集，2009）
  - 編《香港文學的六種困惑》
  - 《雷明9876》（少年小說，2011）
  - 《獨眼讀看 : 劇場・舞影・文學跨世紀》，(文藝評論，2018)

## 現代文學評論

吳美筠亦曾經作一些流行文學作一些學術性的評論，當中就包括的[村上春樹的長篇小說新作](../Page/村上春樹.md "wikilink")《[刺殺騎士團長](../Page/刺殺騎士團長.md "wikilink")》，因為該著作被香港的褻物品審裁處於列為二級不雅物品。吳美筠當時就發表了以下的看法：「*今次事件中，我最激起我們情感的，是『不雅』這個詞彙，另外是『十八歲』這條界線。」她認為，現今無論是色情、情色、猥瑣的定義和界線，於大眾都沒有一致的共識，而「不雅」亦是個模糊的辭彙。像在公眾場合露體，大眾會有共識那是不雅；但若藝術行為表演裡裸露身體，人們就會有一份藝術的理解在其中，未必會以「不雅」稱之。*」她的評論為本土的文學界以及大眾提供了一個很中肯的解讀方法。\[11\]

## 作品納入

  - 《獨眼讀看 : 劇場・舞影・文學跨世紀》，香港：Arts Culture (Hong Kong) Limited，2018
  - 羅貴祥編：《第五屆紅樓夢獎評論集：黃碧雲《烈佬傳》》，香港：天地圖書，2016
  - 馮偉才編：《本土、邊緣與他者》，香港：天地圖書，2016年
  - Shirley Chan, Barbara Hendrischke & Sue Wiles (eds.), Willow
    Catkins: Festschrift for Dr Lily Xiao Hong Lee on the Occasion of
    Her 75th Birthday,Sydney: The Oriental Society of Australia, 2014
  - 陳德錦編：《文學‧香港》，香港：匯智出版，2013年
  - 黃兆漢編：《驚艷一百年──2013紀念[任劍輝女士百年誕辰粵劇藝術國際研討會論文集](../Page/任劍輝.md "wikilink")》香港：中華書局,
    2013年
  - 黃燦然編：《香港當代作家作品合集選：詩歌卷》，香港：明報月刊出版社，2011年
  - 鄧小樺編：《一般的黑夜一樣黎明：[香港六四詩選](../Page/香港六四.md "wikilink")》，香港：水煮魚文化製作有限公司，2011年
  - 林幸謙編：《記憶──香港浸會大學駐校作家聚會文集》，香港：[天地圖書](../Page/天地圖書.md "wikilink")，2010年
  - [胡燕青等編](../Page/胡燕青.md "wikilink")：《港大‧詩‧人》，香港：商務印書館，2007年
  - 黃燦然編：《香港新詩名篇》，香港：天地圖書，2007年
  - 盧偉力編：《香港戲劇評論選 (1960-1999)》,香港：國際演藝評論家協會香港分會,2007年
  - 潘亞暾編：《流行名家小语2：台港海外華文女作家版》，珠海出版社，2004年
  - 范鳳華編：《沉睡與清醒之間》》，香港：基督教文藝出版社，2004年
  - 《香港我愛》,香港：基道出版社，2003年
  - 《琤鳴──基督徒百人文集》,香港：基督教時代論壇，2002年
  - 《香港近五十年新詩創作選》,香港：[香港公共圖書館](../Page/香港公共圖書館.md "wikilink"),2001年
  - 《我們的城市(香港短篇小說選) 》,香港:普普工作坊，1998年
  - From the Bluest Part of the Harbour: Poems from Hong Kong”, HK: OUP,
    1996
  - “Footprints on Paper” Sdyney: Robyn Ianssen Production, 1996
  - 《香港當代文學精品:詩歌卷》,武漢:長江文藝出版社，1994年
  - 《愛情說故事》，香港:[突破出版社](../Page/突破.md "wikilink")，1994年
  - 《相看兩不厭》，香港:[突破出版社](../Page/突破.md "wikilink")，1993年
  - 《一個你一個我》，香港:突破出版社，1993年
  - 《爾雅極短篇》，台北:爾雅出版社，1991年
  - 《七葉樹》，香港:詩雙月刊出版社，1991年
  - 《雖然那夜無星》，香港:突破出版社，1990年
  - 《香港現代詩選》，北京:人民文學出版社，1989年

## 參考文獻

[Category:中國女詩人](../Category/中國女詩人.md "wikilink")
[N](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[N](../Category/悉尼大學校友.md "wikilink")
[N](../Category/香港大學教授.md "wikilink")
[N](../Category/香港浸會大學教授.md "wikilink")
[N](../Category/香港嶺南大學教授.md "wikilink")

1.  庄伟杰 荆溪：瑰丽奇异的诗歌景观——70年代末以来华文女性诗歌观察与评述，網站：樂趣園→ 诗歌文学 → 女性诗歌沙龙
    <http://tw.netsh.com/eden/bbs/710724/html/tree_2315684.html>
2.  黃俊邦：藝發局大變天 黃秋生意外當選？，獨立媒體，2013年10月8日
3.  獨立媒體，22013年12月6日
4.  我在藝發局的日子 ── 讓香港文學成為一件事,立場新聞，2019年1月16日
5.  明藝．報道：串流字不息文本再想像——「文學串流」開幕禮紀實,明報，22015年10月24日
6.  鍾玲：《文本深層: 跨文化融合與性別探索》，國立台灣大學出版中心，頁419。
7.  鍾玲：《香港女詩人作品呈現的女性風格與女性自覺》，〈香港文學節研討會講稿滙編〉，香港：市政局公共圖書館，1997年，頁37-49。
8.  劉偉成《從《紙巾》、《釘書針看吳美筠情詩的多變性》，詩雙月刊，香港詩論詩輯。頁83-87。
9.  葉維廉：《語言與風格的自覺》，臺灣文學研究集刊 第十六期 2014 年 8 月 頁 105--134。
10. 明藝．人物專題：從女性主義到社會公義——專訪吳美筠，明報，2016年3月21日
11.